<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:s="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"
   xml:lang="en">
   <teiHeader xml:lang="fr">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Charte régulant le passage des hommes et biens de Devesset par
               Saint-Agrève</title>
            <respStmt>
               <resp>Etudiant - Titulaire d'un master Mondes Médiévaux</resp>
               <persName>Virgile Reignier</persName>
               <orgName>Ecole Nationale des Chartes</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Virgile Reignier</publisher>
            <pubPlace>
               <region>France</region>
               <name>Ecole Nationale des Chartes - Paris</name>
            </pubPlace>
            <date when="2021"/>
            <authority>Ségolène Albouy</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1>
            <head>Guide de l'encodage de l'édition numérique de la charte régulant le passage des
               hommes et biens de Devesset par Saint-Agrève, réalisée à partir d'un rouleau de
               parchemin coté 48 H 1669 et conservé aux Archives départementales du Rhône et de la
               Métropole de Lyon</head>
            <p>Ce guide vise à détailler la manière dont a été encodée cette charte. Des principes
               stricts d'encodage ont été utilisés, en vue de la production de données pérennes,
               interopérables et facilitant leur transformation.</p>
            <p>Les lacunes du texte original ont été complétées à partir de deux copies, l'une
               contemporaine et l'autre plus récente, conservées dans le même dépôt aux cotes 48 H
               1671-3 et 1671-4.</p>
            <p>Cette édition est composé d'un document XML et de son ODD (document présent).
               L'encodage a été réalisé en vue d'une visualisation du texte sous forme de fac-similé
               interactif afin de donner accès en même temps au document originel, à sa
               transcription visuelle et à sa transcription intellectuelle.</p>
            <div2>
               <head>Structure du fichier XML</head>
               <p>Le document XML est entièrement contenu dans un élément racine <gi>TEI</gi>,
                  lui-même divisé en trois parties : une première dans un élément
                  <gi>teiHeader</gi>, une deuxième dans un élément <gi>facsimile</gi> et une
                  dernière dans un élément <gi>text</gi>.</p>
               <p>Le <gi>teiHeader</gi> rassemble les métadonnées concernant le manuscrit original.
                  Il se compose notamment d'une descritpion des circonstances dans lesquelles ont
                  été réalisée la présente édition, des sources utilisées, d'un résumé des
                  différentes partie du texte et d'un index des personnes et lieux mentionnés.</p>
               <p>L'élément <gi>facsimile</gi> contient toutes les données à propos des images
                  permettant la visualisation en fac-similé de l'édition. Il est associé à un
                  attribut <att>corresp</att> dont la valeur renvoit vers le document source dont
                  ces images sont issues. Les informations concernant chaque image sont contenues
                  dans des balises <gi>surface</gi> qui référencent le chemin d'accès à l'image en
                  question à l'aide d'un élément <gi>graphic</gi> ainsi que les coordonnées de
                  chacune des zones correspondant au découpage intellectuel du texte dans des
                  élémént <gi>zone</gi>, chacune de ces derniers étant associé à un attribut
                     <att>corresp</att> permettant de renvoyer vers les différentes parties du
                  texte.</p>
               <p>Enfin, l'élément <gi>text</gi> englobe l'intégralité de la transcription du
                  document. Il est associé à l'attribut <att>type</att> de valeur <val>edition</val>
                  ainsi qu'à l'attribut <att>corresp</att> permettant de renvoyer vers la source
                  principale à partir de laquelle est réalisée cette transcription. La majeure
                  partie du texte est ensuite encapsulé dans un élément <gi>body</gi>, puis dans des
                  éléments <gi>div1</gi> correspondant aux parties du texte et des éléments
                     <gi>div2</gi> correspondant aux sous-parties. Ces deux derniers éléments
                  disposent chacun d'un attribut <att>xml:id</att> permettant d'identifier ces
                  parties et sous-parties et de renvoyer vers elles dans les méta-données de
                  l'édition. L'édition se termine par un element <gi>back</gi> encapsulant les
                  informations laissées par le scribe à l'origine du document physique. Cet élément
                  étant différent dans les deux versions médiévales du texte, il contient un élément
                     <gi>app</gi> permettant de comparer la version originale (contenue dans
                  l'élément <gi>lem</gi>) et la version alternative présente dans la copie (contenue
                  dans l'élément <gi>rdg</gi>). Chacun des éléments renvoyant vers une version du
                  texte est associé à un attribut <att>wit</att> permettant de renvoyer vers le
                  manuscrit concerné décrit dans le <gi>sourceDesc</gi>. Le texte contenu dans ces
                  balises reprend les éléments utilisés dans le corps de l'édition, en ajoutant un
                  élément handShift permettant de décrire un changement d'écriture dont la
                  correspondance avec un autre acte est spécifié en valeur de l'attribut
                     <att>sameAs</att></p>
               <div3>
                  <head>Structure du <hi rend="italic">teiHeader</hi></head>
                  <p>Le <gi>teiHeader</gi> se composé de trois sections : <specList>
                        <specDesc key="fileDesc"/>
                        <specDesc key="profileDesc"/>
                        <specDesc key="encodingDesc"/>
                     </specList>Le <gi>fileDesc</gi> décrit les informations relatives à
                     l'établissement de la présente édition tandis que le <gi>profileDesc</gi>
                     décrit le contenu intellectuel du texte. Quand à l'<gi>encodingDesc</gi>, il
                     contient un élément <gi>variantEncoding</gi> dont l'attribut <att>method</att>
                     permet de déclarer la méthode <val>parallel-segmentation</val> utilisée pour
                     décrire les quelques variantes constatées entre le texte et ses copies.</p>
                  <div4>
                     <head>Le <hi rend="italic>">fileDesc</hi></head>
                     <p>Le <gi>fileDesc</gi> contient à son tour 4 sections :<specList>
                           <specDesc key="titleStmt"/>
                           <specDesc key="editionStmt"/>
                           <specDesc key="publicationStmt"/>
                           <specDesc key="sourceDesc"/>
                        </specList>
                        <gi>titleStmt</gi>, <gi>editionStmt</gi> et <gi>publicationStmt</gi>
                        permettent de décrire la présente édition du texte, tandis que que le
                           <gi>sourceDesc</gi> contient des informations concernant les documents
                        sources utilisés pour l'édition et les publications utiles pour des
                        informations complémentaires sur le contenu du texte.</p>
                     <div5>
                        <head>Les éléments du <hi rend="italic">titleStmt</hi></head>
                        <p>Le <gi>titleStmt</gi> contient les éléments principaux permettant de
                           décrire la présente édition : son titre est indiqué dans un élément
                              <gi>title</gi> et le contexte d'encodage par un élément
                              <gi>respStmt</gi>. Ce dernier élément contient à son tour un élément
                              <gi>resp</gi> permettant de qualifier la personne à l'origine de
                           l'édition, un élément <gi>persName</gi> permettant d'indiquer son nom, un
                           élément <gi>orgName</gi> permettant d'indiquer l'établissement dont il
                           relève et un élément <gi>note</gi> permettant de donner des éléments
                           supplémentaires sur les circonstances de réalisation de l'édition.</p>
                     </div5>
                     <div5>
                        <head>Les éléments de l'<hi rend="italic">editionStmt</hi></head>
                        <p>L'<gi>editionStmt</gi> se compose d'un élément <gi>p</gi> qui contient
                           une description de la démarche utilisée pour fournir une transcription la
                           plus complète possible à partir des trois témoins disponible du texte.
                           Chacun de ses témoins est encapsulé par une balise <gi>ref</gi> dont la
                           valeur de l'attribut <att>corresp</att> renvoit vers le manuscrit
                           concerné décrit dans le <gi>sourceDesc</gi>.</p>
                     </div5>
                     <div5>
                        <head>Les éléments du <hi rend="italic">publicationStmt</hi></head>
                        <p>Le <gi>publicationStmt</gi> décrit les circonstances de publication de
                           cette édition : l'élement <gi>publisher</gi> a été rempli avec le nom du
                           responsable de la présente édition, le <gi>pubPlace</gi> contient le lieu
                           de production (la pays a été renseigné par une balise <gi>region</gi> et
                           le lieu par une balise <gi>name</gi>), la date de réalisation comme
                           valeur de l'attribut <att>when</att> de l'élément <gi>date</gi> et
                           l'enseignante responsable du cours par un élément <gi>authority</gi>.</p>
                     </div5>
                     <div5>
                        <head>Le <hi rend="italic">sourceDesc</hi></head>
                        <p>Le <gi>sourceDesc</gi> sert à décrire les différentes sources utilisées
                           pour établir la présente édition. Il est composé tout d'abord d'une
                              <gi>listWit</gi> contenant les informations concernant les manuscrits
                           utilisés pour établir l'édition, puis d'une <gi>listBibl</gi> décrivant
                           les différentes publications utiles pour étudier le contenu de ces
                           documents.</p>
                        <div6>
                           <head>La <hi rend="italic">listWit</hi></head>
                           <p>L'élément <gi>listWit</gi> contient toutes les données disponibles sur
                              les trois documents sources utilisés pour établir cette édition.
                              Chacun de ces documents est représenté par un élément
                              <gi>witness</gi>, dont les données sont encapsulé par un élément
                                 <gi>msDesc</gi>. Cet élément est associé à un attribut
                                 <att>xml:id</att> dont la valeur correspond à la cote archivistique
                              du document afin de faciliter les renvois internes dans l'édition.</p>
                           <p>Chaque élément <gi>msDesc</gi> se composé de quatre sections : <specList>
                                 <specDesc key="msIdentifier"/>
                                 <specDesc key="msContents"/>
                                 <specDesc key="physDesc"/>
                                 <specDesc key="history"/>
                              </specList> Le <gi>msIdentifier</gi> contient les éléments permettant
                              d'identifier le document, le <gi>msContents</gi> décrit son contenu
                              intellectuel, le <gi>physDesc</gi> décrit l'état matériel du document
                              et l'<gi>history</gi> contient les données disponibles sur l'histoire
                              de ce document.</p>
                           <p>Le <gi>msIdentifier</gi> est composé d'un élément <gi>region</gi>
                              contenant le pays dans lequel est situé le document, un élément
                                 <gi>settlement</gi> contenant la ville, un élément
                                 <gi>repository</gi> contenant le nom du dépôt d'archive et un
                              élément <gi>idno</gi> dont l'attribut <att>type</att> est associé à la
                              valeur <val>cote_archivistique</val> et contenant ladite cote du
                              document.</p>
                           <p>Le <gi>msContents</gi> est composé uniquement d'un élément
                                 <gi>summary</gi> contenant un élément <gi>ref</gi> dont l'attribut
                                 <att>corresp</att> contient la valeur <val>#resume</val> permettant
                              de renvoyer vers le résumé du texte décrit dans le
                                 <gi>profileDesc</gi>.</p>
                           <p>Le <gi>physDesc</gi> est composé d'un <gi>objectDesc</gi> dont
                              l'attribut <att>form</att> est utilisé lorsque le document se présente
                              sous forme de <val>rouleau</val>. Cet élément comporte lui-même un
                                 <gi>supportDesc</gi> dont l'attribut <att>material</att> permet de
                              décrire le matériau dont est composé le document (<val>parchemin</val>
                              ou <val>papier</val>). D'autres éléments contenus dans ce
                                 <gi>supportDesc</gi> permettent ensuite de compléter cette
                              description : le <gi>support</gi> permet d'expliciter la forme du
                              document et son matériau (ce dernier étant contenu dans un élément
                                 <gi>material</gi>), la balise <gi>extent</gi> contient les
                              précisions disponibles sur ses <gi>dimensions</gi> (sous forme de
                              balises <gi>height</gi> et <gi>width</gi> toutes deux associées à un
                              attribut <att>unit</att> associé à la valeur <val>mm</val> signifiant
                              que les valeurs indiquées sont mesurées en milimètres), et l'élement
                                 <gi>condition</gi> permet de préciser l'état de conservation du
                              document.</p>
                           <p>L'<gi>history</gi> est composé tout d'abord d'une <gi>origin</gi>
                              décrivant le contexte de production du document, sa date est encapulé
                              dans un élément <gi>date</gi> dont les attributs <att>notBefore</att>
                              et <att>notAfter</att> permettent de donner une fourchette concernant
                              la date de production. Vient ensuite la <gi>provenance</gi>, qui
                              contient un élément <gi>p</gi> dans lequel sont décrits les éléments
                              connus concernant la circulation du document depuis sa production
                              jusqu'à son lieu de conservation actuel et un élément <gi>bibl</gi>
                              dont l'attribut <att>corresp</att> permet de renvoyer vers l'élément
                              bibliographique contenant ces inforamtions. Pour finir, l'élément
                                 <gi>acquisition</gi> permet de décrire le contexte dans lequel ce
                              document est arrivée dans son lieu de conservation actuel.</p>
                           <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                              <witness>
                                 <msDesc xml:id="AD69_48H_1669">
                                    <msIdentifier>
                                       <region>France</region>
                                       <settlement>Lyon</settlement>
                                       <repository>Archives du Département du Rhône et de la
                                          Métropole de Lyon</repository>
                                       <idno type="Cote_archivistique">48 H 1669</idno>
                                    </msIdentifier>
                                    <msContents>
                                       <summary>
                                          <ref corresp="#resume"/>
                                       </summary>
                                    </msContents>
                                    <physDesc>
                                       <objectDesc form="rouleau">
                                          <supportDesc material="parchemin">
                                             <support>Rouleau de
                                                <material>parchemin</material></support>
                                             <extent>
                                                <dimensions>
                                                  <height unit="mm">1390</height>
                                                  <width unit="mm">550</width>
                                                </dimensions>
                                             </extent>
                                             <condition>Document en mauvais état, des parties
                                                entières ont été altérées par de mauvaises
                                                conditions de conservation.</condition>
                                          </supportDesc>
                                       </objectDesc>
                                    </physDesc>
                                    <history>
                                       <origin>Manuscrit produit <date notBefore="1335"
                                             notAfter="1400">après 1335</date> par la commanderie de
                                          Devesset.</origin>
                                       <provenance><p>Le manuscrit a suivi le fonds de l'actuelle
                                             série 48 H depuis Devesset vers le centre du
                                             grand-prieuré d'Auvergne à Lyon.</p>
                                          <bibl corresp="Niepce_1883"/>
                                       </provenance>
                                       <acquisition>Les archives du Grand-Prieuré de Lyon ont été
                                          transférés aux AD du Rhône à la Révolution.</acquisition>
                                    </history>
                                 </msDesc>
                              </witness>
                           </egXML>
                        </div6>
                        <div6>
                           <head>La <hi rend="italic">listBibl</hi></head>
                           <p>L'élément <gi>listBit</gi> contient toutes les données disponibles sur
                              les ouvrages et articles utilisés comme support pour appréhender les
                              éléments contenus dans ce texte. Chacun des ouvrages utilisé est
                              représenté par un élément <gi>bibl</gi> associé à un attribut
                                 <att>xml:id</att> dont la valeur permet de faciliter les renvois
                              internes vers ces écrits et à un attribut <att>type</att> dont la
                              valeur permet de connaître le type d'indication que l'on pourra y
                              trouver (des éléments de contexte si la valeur est
                                 <val>bibliographie</val> ou une description physique si la valeur
                              est <val>inventaire_archivistique</val>).</p>
                           <p>Chaque élément <gi>bibl</gi> se compose d'un <gi>title</gi> contenant
                              le titre de la publication, d'un <gi>author</gi> contenant son auteur,
                              et d'une <gi>date</gi> contenant la date de parution. S'il s'agit d'un
                              article, la revue est précisée via une balise <gi>series</gi> composée
                              d'un <gi>title</gi> contenant son titre, d'un <gi>idno</gi> contenant
                              le numéro dans lequel l'article est paru et d'un <gi>biblScope</gi>
                              contenant les pages où il se situe. S'il s'agit d'un ouvrage, des
                              précisions sont ajoutées sur son lieu d'édition via un
                                 <gi>pubPlace</gi>, sur l'organisme producteur via un
                                 <gi>editor</gi>, sur son editeur via un <gi>publisher</gi> et sur
                              le nombre de volume via un <gi>extent</gi>. S'il s'agit d'un travail
                              universitaire, d'autres précisions sont contenus sur sa nature via un
                                 <gi>objectName</gi>, sur l'établissement d'inscription via
                                 <gi>affiliation</gi>, sur sa ville via <gi>pubPlace</gi> et les
                              personnes ayant chapeauté le travail via un <gi>RespStmt</gi> (cet
                              élément contient ainsi le rôle de la personne dans ce travail dans la
                              balise <gi>resp</gi>, son nom dans la balise <gi>persName</gi> et son
                              établissement de rattachement via la balise <gi>orgName</gi>).
                              D'autres informations peuvent suivrent comme le lien vers un accès en
                              ligne du document contenu dans une balise <gi>ref</gi>, avec ledit
                              lien comme valeur de l'attribut <att>target</att> ou encore d'autres
                              informations utiles sur la publication dans une balise
                              <gi>note</gi>.</p>
                           <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                              <bibl xml:id="Reignier_2021b" type="Bibliographie">
                                 <title>Les droits de passage à Saint-Agrève au début du XIVe
                                    siècle</title>
                                 <author>Virgile Reignier</author>
                                 <date>2021</date>
                                 <series>
                                    <title>Mémoire d'Ardèche et temps présent</title>
                                    <idno>151</idno>
                                    <biblScope>p. 89-94</biblScope>
                                 </series>
                              </bibl></egXML>
                        </div6>
                     </div5>
                  </div4>
                  <div4>
                     <head>Le <hi rend="italic">profileDesc</hi></head>
                     <p>Le <gi>profileDesc</gi> contient 4 sections : <specList>
                           <specDesc key="abstract"/>
                           <specDesc key="langUsage"/>
                           <specDesc key="particDesc"/>
                           <specDesc key="settingDesc"/>
                        </specList>Un <gi>abstract</gi> permettant d'identifier et de résumer les
                        différentes parties du texte, un <gi>langUsage</gi> permettant de décrire
                        les langages utilisées, un <gi>particDesc</gi> contenant un index des
                        principaux personnages évoqués dans ce texte et un <gi>settingDesc</gi>
                        contenant un index des principaux lieux.</p>
                     <div5>
                        <head>L'<hi rend="italic">abstract</hi></head>
                        <p>L'<gi>abstract</gi> permet d'identifier et résumer les différentes
                           parties du texte édité. Cet élément est associé à un <att>xml:id</att>
                           associé à la valeur <val>resume</val> permettant de réaliser des renvois
                           internes vers lui. Il est composé d'un élément <gi>p</gi> permettant
                           d'introduire le résumé, disposé sous forme de <gi>list</gi> imbriquées
                           dont les <gi>item</gi> sont associés à un attribut <att>corresp</att>
                           permettant de renvoyer vers les parties du texte concernés. Les
                              sous-<gi>item</gi> disposent également d'un attribut <att>n</att>
                           permettant d'ordonner les actes décrits. Ils contiennent un résumé de
                           l'acte, au sein du quel sont encapsulés les dates sous forme d'élément
                              <gi>date</gi> associé à un attribut <att>when</att> permettant de les
                           présenter sous forme normalisée, les noms de personnes sous forme
                           d'élément <gi>persName</gi> ou <gi>orgName</gi>associés à un
                              <att>nymRef</att> renvoyant vers l'index des participants et les noms
                           de lieu sous forme d'élément <gi>placeName</gi> associés à un
                              <att>nymRef</att> renvoyant vers l'index des lieux.</p>
                     </div5>
                     <div5>
                        <head>Le <hi rend="italic">langUsage</hi></head>
                        <p>Le <gi>langUsage</gi> décrit l'ensemble des langues présentes dans ce
                           texte à l'aide d'élements <gi>language</gi> associés à l'attribut
                              <att>ident</att> décrivant la langue sous sa forme normalisée, à
                           l'attribut <att>usage</att> permettant d'estimer la proportion d'usage
                           dans le texte et l'attribut <att>xml:lang</att> permettant de lui donner
                           un identifiant.</p>
                     </div5>
                     <div5>
                        <head>Le <hi rend="italic">particDesc</hi></head>
                        <p>Le <gi>particDesc</gi> permet de lister les principaux personnages et
                           organisations mentionnés dans ce texte. Il se compose d'une
                              <gi>listPerson</gi> contenant une liste de notices correspondant aux
                           personnes et d'une <gi>listOrg</gi> correspondant aux groupes et
                           institutions.</p>
                        <p>La <gi>listPerson</gi> est constituée d'une série de <gi>person</gi>,
                           chacune contenant un <gi>persName</gi> associé à un <att>xml:id</att>
                           permettant de renvoyer vers lui, une <gi>occupation</gi> décrivant son
                           rôle (cet élément contient parfois un <gi>placeName</gi> ou un
                              <gi>orgName</gi> associé à un <att>nymRef</att> lorsque ce rôle se
                           définit en fonction d'une localité ou d'une institution), une éventuelle
                              <gi>affiliation</gi> lorsque ce rôle est associé à un <gi>orgName</gi>
                           (cet élément dispose alors d'un <att>nymRef</att> renvoyant vers
                           l'élément correspondant de l'index), et d'un éventuel <gi>event</gi>
                           contenant des indications sur la vie de cette personne encapsulé dans un
                           élément <gi>desc</gi> (lui-même contenant un élément <gi>persName</gi>
                           associé à un <att>nymRef</att> lorsque l'évènement concerne une autre
                           personne de l'index).</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                           <person>
                              <persName xml:id="Armand_de_Polignac">Armandus de
                                 Podemniaco</persName>
                              <occupation>Vicomte de Polignac et seigneur pour partie de <placeName
                                    nymRef="#Saint-Agrève">Saint-Agrève</placeName></occupation>
                              <event>
                                 <desc>Marié avec <persName nymRef="#Cateherine_de_Bouzols"
                                       >Catherine de Bouzols</persName></desc>
                              </event>
                           </person>
                        </egXML>
                        <p>La <gi>listOrg</gi> est constituée d'une série d'<gi>org</gi>, chacune
                           contenant un <gi>orgName</gi> associé à un <att>xml:id</att> permettant
                           de renvoyer vers elle, un <gi>trait</gi> permettant de la décrire dans un
                           élément <gi>p</gi> (cette description peut se faire en fonction d'un
                           autre <gi>orgName</gi>, il dispose alors d'un <att>nymRef</att>
                           permettant de renvoyant vers la notice concernée), d'un éventuel
                              <gi>settlement</gi> associé à un <att>type</att> de valeur
                              <val>commune</val> pour décrire la commune actuelle où elle se situe,
                           d'éventuels <gi>district</gi> associé à un <att>type</att> de valeur
                              <val>département</val> pour décrire le ou les départements où elle se
                           situe et d'une éventuelle <gi>note</gi> pour donner des indications
                           supplémentaires à son propos.</p>
                     </div5>
                     <div5>
                        <head>Le <hi rend="italic">settingDesc</hi></head>
                        <p>Le <gi>settingDesc</gi> permet de lister dans un élément
                              <gi>listPlace</gi> les principales localités mentionnées dans ce
                           texte. Celles-ci sont toutes encapsulées dans des éléments <gi>place</gi>
                           contenant un <gi>placeName</gi> associé à un <att>xml:id</att>, un
                              <gi>geogName</gi> contenant le nom actuel du lieu, un
                              <gi>settlement</gi> dont le <att>type</att> est <val>commune</val>
                           contenant sa commune actuelle et un <gi>district</gi> dont le
                              <att>type</att> est <val>département</val> contenant son département
                           actuel.</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                           <place>
                              <placeName xml:id="Commanderie_de_Devesset">Commanderie de
                                 Devesset</placeName>
                              <geogName>Devesset</geogName>
                              <settlement type="commune">Devesset</settlement>
                              <district type="département">Ardèche</district>
                           </place>
                        </egXML>
                     </div5>
                  </div4>
               </div3>
               <div3>
                  <head>Structure du texte</head>
                  <p>Le corpus est structuré à l'aide des balises suivantes : <specList>
                        <specDesc key="div1"/>
                        <specDesc key="div2"/>
                        <specDesc key="div3"/>
                        <specDesc key="p"/>
                     </specList></p>
                  <p>Les éléments <gi>div1</gi>, <gi>div2</gi> et <gi>div3</gi> permettent de mettre
                     en valeur l'organisation hierarchique du texte. Les deux premiers englobent
                     respectivement les ensemble d'actes et les actes identifiés dans le texte,
                     chacun est associé à un <att>xml:id</att> afin de pouvoir réaliser des renvois
                     internes vers ces parties de texte. L'élément <gi>div3</gi> n'est présent que
                     pour l'acte principal et permet d'identifier ses quatre parties. Tous les
                     éléments de texte sont ensérés dans des éléments <gi>p</gi> permettant de
                     séparer les blocs cohérents d'information présents dans ce texte.</p>
                  <div4>
                     <head>Reproduction de la mise en page</head>
                     <p>L'élément <gi>lb</gi> permet d'indiquer tous les retours à la ligne du
                        texte, il dispose d'un attribut <att>n</att> dont la valeur correspond au
                        numéro de la ligne. En cas de césure à l'intérieur d'un mot, l'élément
                        dispose aussi d'un attribu <gi>break</gi> associé à la valeur <val>no</val>
                        et d'un attribut <gi>rend</gi> associé à la valeur <val>hyphen</val> afin de
                        remplacer les tirets habituellement utilisés pour indiquer cette césure</p>
                  </div4>
                  <div4>
                     <head>Encodage des lacunes et des restitutions</head>
                     <p>Le texte édité présente de nombreuses lacunes, dont certaines peuvent être
                        complétées à l'aide des deux copies du texte conservés dans le même fonds ou
                        par répétition d'autres éléments similaires présents dans le texte. Les
                        éléments restitués sont insérés dans une balise <gi>supplied</gi> à laquelle
                        est associée, le cas échéant, un attribut <att>source</att> dont la valeur
                        correspond au document d'archive concerné décrit dans l'élément
                           <gi>listWit</gi>. Les lacunes n'ayant pu être restituées sont quant à
                        elles indiquées par une balise <gi>gap</gi> dont l'attribut <att>gi</att>
                        est associé à la valeur <val>...</val>.</p>
                  </div4>
                  <div4>
                     <head>Mise en valeur des noms de lieux et de personnes</head>
                     <p>Le texte édité comporte différents noms de lieux et de personnes, dont les
                        éléments les plus importants sont reportés dans les deux index
                           <gi>settingDesc</gi> et <gi>particDesc</gi>. Ces éléments remarquables
                        sont encapsulés dans des balises <gi>persName</gi>, <gi>placeName</gi> et
                           <gi>orgName</gi> associés le cas échéant à un attribut <att>nymRef</att>
                        dont la valeur correspond à une notice de ces index. Certains groupes de
                           <gi>persName</gi> sont encapsulés dans une <gi>listPerson</gi>, un
                           <gi>personGrp</gi> et un <gi>p</gi> afin de mettre en valeur leur
                        fonction à l'aide de l'attribut <att>role</att> associé à la valeur
                           <val>Ratifiants</val> ou <val>Témoins</val>. Le même procédé est utilisé
                        dans la liste des "homines devesseti" pour regrouper les groupes-familles
                        présents dans cette liste.</p>
                     <p>Le texte est écrit en latin et la plupart des patonymes et toponymes sont
                        latinisés. Les quelques uns présents sous leur forme vernaculaire sont
                        encaplusés dans un élément <gi>foreign</gi> dont l'attribut
                           <att>xml:lang</att> renvoie vers la valeur <val>occ</val>.</p>
                  </div4>
                  <div4>
                     <head>Renvois internes au document</head>
                     <p>Le texte édité se termine par deux petits groupes de mots associés à un
                        symbole permettant de renvoyer vers leur emplacement logique dans le texte
                        où ils ont été oubliés. Ces insises sont contenus dans un élément
                           <gi>div1</gi> dont l'<att>xml:id</att> correspond à la valeur
                           <val>renvois_internes</val>. Cet élément est ensuite composés d'un
                           <gi>p</gi> contenant deux <gi>seg</gi>, chacun associés à un
                           <att>xml:id</att> et un <att>n</att>. Le lieu correspondant à ces incises
                        est mis en valeur par un <gi>ref</gi>, dont la valeur de l'attribut
                           <att>target</att> permet de l'associer au groupe de mot à insérer</p>
                  </div4>
                  <div4>
                     <head>Les variantes présentes dans les copies du texte</head>
                     <p>Si la plupart des variantes remarquées entre le texte et ses copies
                        concernent des erreurs orthographiques ou des fautes grammaticales.
                        Cependant certaines portent des informations supplémentaires sur le texte
                        méritant d'être reportées dans l'édition. Elles ont dans ce cas été
                        encapsulées dans un élément <gi>rdg</gi> avec un attribut <att>wit</att>
                        renvoyant vers le manuscrit concerné.</p>
                  </div4>
                  <div4>
                     <head>Commentaires sur la transcription</head>
                     <p>La présente édition contient quelques indications sur le texte original ne
                        pouvant être reportées directement par la transcription mais méritant d'être
                        mentionnées. Nous avons dans ce cas encapsulé ces commentaires dans un
                        élément <gi>note</gi> associé à un attribut <att>n</att> permettant de les
                        numéroter.</p>
                  </div4>
                  <div4>
                     <head>La transcription du manuscrit</head>
                     <p>Cette édition a été réalisée dans le but de pouvoir associer la
                        transcription du manuscrit avec sa numérisation. Il a donc été décidé de
                        proposer une transcription visuelle de la source associée à une
                        transcription normalisée en fonction des standards habituels afin de
                        faciliter l'accès à son contenu intellectuel.</p>
                     <p>Ces versions alternatives ont été mis en valeur avec la balise
                           <gi>choice</gi> contenant deux balises permettant d'encoder à chaque fois
                        la graphie originale du texte et sa normalisation :</p>
                     <list>
                        <item><gi>sic</gi> et <gi>corr</gi> permettent d'encoder une graphie
                           originale incohérente et sa correction</item>
                        <item><gi>orig</gi> et <gi>reg</gi> permettent d'encoder une graphie
                           originale et sa normilisation</item>
                        <item><gi>abbr</gi> et <gi>expan</gi> permettent d'encoder une abbréviation
                           et son développement</item>
                     </list>
                     <p>Les plus récurrentes de ces alternatives ont été déclarées dans une entité,
                        ce qui permet d'alléger l'encodage de transcription et d'éviter les erreurs.
                        L'intégralité des entités utilisées dans le document XML sont présentes dans
                        une déclaration au début de l'encodage.</p>
                     <div5>
                        <head>Abbréviations et caractère spéciaux</head>
                        <p>Le texte contient de nombreuses abréviations, chacune encapsulée dans un
                           élément <gi>choice</gi>. Dans l'optique des transcriptions alternatives
                           décrites plus haut, celui-ci contient un élément <gi>abbr</gi> contenant
                           le caractère unicode qui correspond au signe d'abbréviation employé et un
                           élément <gi>expan</gi> contenant son devéloppement, sous la forme
                           suivante :</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"><choice>
                              <abbr>&#999;</abbr>
                              <expan>con</expan>
                           </choice></egXML>
                        <p>De la même manière, le texte contient certains caractères spéciaux que
                           nous avons voulu reproduire afin de proposer une transcription au plus
                           proche du texte original :</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"><choice>
                              <abbr>&#383;</abbr>
                              <expan>s</expan>
                           </choice></egXML>
                     </div5>
                     <div5>
                        <head>Ponctuation et initiales</head>
                        <p>L'utilisation des majuscules ne correspondant pas à nos usages habituels,
                           la présente édition a pris le parti de rétablir leur usage logique (c'est
                           à dire uniquement pour les noms propres et en début de phrase) à l'aide
                           d'un élément <gi>choice</gi> contenant la version originale dans un
                           élément <gi>orig</gi> et sa normalisation dans un élément <gi>reg</gi>,
                           sous la forme suivante :</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"><choice>
                              <orig>T</orig>
                              <reg>t</reg>
                           </choice></egXML>
                        <p>Par ailleurs, nous avons également créé des éléments de ponctuation selon
                           une logique similaire afin de faciliter la compréhension du texte édité.
                           Ceux-ci se présentent sous la forme suivante :</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"><choice>
                              <orig/>
                              <reg>.</reg>
                           </choice></egXML>
                     </div5>
                     <div5>
                        <head>Normalisation orthographique</head>
                        <p>Certains mots sont présents dans ce texte selon une orthographe
                           différente de celle utilisée habituellement. Dans ce cas, nous avons
                           appliqué le même processus que pour la normalisation des majuscules :</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"><choice>
                              <orig>sollepniter</orig>
                              <reg>sollemniter</reg>
                           </choice></egXML>
                     </div5>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1>
            <head>Tableau des éléments</head>
            <schemaSpec ident="ODD_Devoir_charte_Devesset" start="TEI">
               <!-- Modules obligatoires -->
               <moduleRef key="tei"/>
               <moduleRef key="header"
                  include="teiHeader fileDesc titleStmt editionStmt publicationStmt authority sourceDesc idno extent profileDesc abstract langUsage language encodingDesc"/>
               <moduleRef key="core"
                  include="title respStmt resp note p ref publisher pubPlace name date bibl author series biblScope editor list item placeName desc graphic lb choice orig reg abbr expan sic corr gap foreign listBibl"/>
               <moduleRef key="textstructure" include="TEI text body div1 div2 div3 back"/>
               <!-- Modules additionnels -->
               <moduleRef key="textcrit" include="app lem rdg listWit witness variantEncoding"/>
               <moduleRef key="namesdates"
                  include="persName orgName region settlement objectName affiliation placeName listPerson person occupation event listOrg org trait district listPlace place personGrp geogName"/>
               <moduleRef key="msdescription"
                  include="msDesc msIdentifier repository msContents summary physDesc objectDesc supportDesc support height width condition history msDescription provenance acquisition origin material dimensions"/>
               <moduleRef key="corpus" include="particDesc settingDesc"/>
               <moduleRef key="transcr"
                  include="facsimile surface zone supplied ex surfaceGrp handShift"/>
               <moduleRef key="linking" include="seg"/>
               <!-- Classes de modèles -->
               <classRef key="model.global"/>
               <classRef key="model.common"/>
               <classRef key="model.phrase"/>
               <classRef key="model.respLike"/>
               <classRef key="model.pLike"/>
               <classRef key="model.teiHeaderPart"/>
               <classRef key="model.publicationStmtPart.agency"/>
               <classRef key="model.publicationStmtPart.detail"/>
               <classRef key="model.listLike"/>
               <classRef key="model.biblLike"/>
               <classRef key="model.biblPart"/>
               <classRef key="model.dimLike"/>
               <classRef key="model.profileDescPart"/>
               <classRef key="model.personLike"/>
               <classRef key="model.personPart"/>
               <classRef key="model.placeLike"/>
               <classRef key="model.nameLike"/>
               <classRef key="model.noteLike"/>
               <classRef key="model.placeStateLike"/>
               <classRef key="model.encodingDescPart"/>
               <classRef key="model.graphicLike"/>
               <classRef key="model.div1Like"/>
               <classRef key="model.div2Like"/>
               <classRef key="model.div3Like"/>
               <classRef key="model.choicePart"/>
               <classRef key="model.rdgLike"/>
               <classRef key="model.rdgPart"/>
               <!-- Classes d'attributs -->
               <classRef key="att.global"/>
               <classRef key="att.textCritical"/>
               <classRef key="att.witnessed"/>
               <classRef key="att.datable.w3c"/>
               <classRef key="att.typed"/>
               <classRef key="att.naming"/>
               <classRef key="att.pointing"/>
               <classRef key="att.dimensions"/>
               <!-- Éléments personnalisés -->
               <elementSpec ident="date" mode="change">
                  <attList org="choice">
                     <attDef ident="when" mode="change" usage="rec">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @when est recommandé et doit contenir une
                           date sauf s'il y a les attributs @notBefore et @notAfter</desc>
                        <datatype>
                           <dataRef key="teidata.temporal.w3c"/>
                        </datatype>
                     </attDef>
                     <attList org="group">
                        <attDef ident="notBefore" mode="change" usage="rec">
                           <desc xml:lang="fr">L'attribut @notBefore est recommandé et doit contenir
                              une date si l'attribut @notAfter est utilisé</desc>
                           <datatype>
                              <dataRef key="teidata.temporal.w3c"/>
                           </datatype>
                        </attDef>
                        <attDef ident="notAfter" mode="change" usage="rec">
                           <desc xml:lang="fr">L'attribut @noteAfter est recommandé et doit contenir
                              une date sauf si l'attribut @notBefore est utilisé</desc>
                           <datatype>
                              <dataRef key="teidata.temporal.w3c"/>
                           </datatype>
                        </attDef>
                     </attList>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="msDesc" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="xml:id" mode="change" usage="req">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @xml:id est obligatoire</desc>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="bibl" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="corresp" mode="change" usage="rec">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @corresp est recommandé et doit contenir une
                           référence à un xml:id, sauf s'il y a un attribut @xml:id</desc>
                        <datatype>
                           <dataRef key="teidata.pointer"/>
                        </datatype>
                     </attDef>
                     <attDef ident="xml:id" mode="change" usage="rec">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @xml:id est recommandé sauf s'il y a un
                           attribut @corresp</desc>
                     </attDef>
                     <attDef ident="type" mode="change" usage="rec">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @type est recommandé lorsque l'attribut
                           @xml:id est utilisé et ne peut contenir que deux valeurs :</desc>
                        <valList mode="add" type="closed">
                           <valItem ident="bibliographie"/>
                           <valItem ident="inventaire_archivistique"/>
                        </valList>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="abstract" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="xml:id" mode="change" usage="req">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @xml:id est obligatoire</desc>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <constraintSpec scheme="schematron" ident="formbibl">
                  <constraint>
                     <s:rule context="tei:bibl[@type='bibliographie']">
                        <s:assert test="matches(@xml:id, '^[a-zA-Z]*_\d{4}[a-z]?$')">Pour les
                           ouvrages en bibliographie, l'attribut @xml:id doit se présenter sous la
                           forme sous la forme nom_AAAAa.</s:assert>
                     </s:rule>
                  </constraint>
               </constraintSpec>
               <constraintSpec scheme="schematron" ident="formmsDesc">
                  <constraint>
                     <s:rule context="tei:msDesc[@xml:id]">
                        <s:assert test="matches(@xml:id, '^AD[0-9]{2}_[a-zA-Z0-9]*$')">Pour les
                           manuscrits étudiés, l'attribut doit se présenter sous la forme
                           ADnumdpt_cote.</s:assert>
                     </s:rule>
                  </constraint>
               </constraintSpec>
               <elementSpec ident="placeName" mode="change">
                  <attList org="choice">
                     <attDef ident="nymRef" mode="change" usage="rec">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @nymRef est recommandé et doit contenir une
                           référence à un xml:id sauf s'il y a un attribut @xml:id</desc>
                        <datatype>
                           <dataRef key="teidata.pointer"/>
                        </datatype>
                     </attDef>
                     <attDef ident="xml:id" mode="change" usage="rec">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @xml:id est recommandé sauf s'il y a un
                           attribut @nymRef</desc>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="persName" mode="change">
                  <attList org="choice">
                     <attDef ident="nymRef" mode="change" usage="rec">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @nymRef est recommandé et doit contenir une
                           référence à un xml:id sauf s'il y a un attribut @xml:id</desc>
                        <datatype maxOccurs="unbounded">
                           <dataRef key="teidata.pointer"/>
                        </datatype>
                     </attDef>
                     <attDef ident="xml:id" mode="change" usage="rec">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @xml:id est recommandé sauf s'il y a un
                           attribut @nymRef</desc>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="language" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="usage" mode="change" usage="req">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @usage est obligatoire</desc>
                     </attDef>
                     <attDef ident="xml:lang" mode="change" usage="req">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @xml:lang est obligatoire</desc>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="person" mode="change">
                  <content>
                     <sequence preserveOrder="true">
                        <elementRef key="persName"/>
                        <elementRef key="affiliation" minOccurs="0"/>
                        <elementRef key="occupation"/>
                        <elementRef key="event" minOccurs="0"/>
                     </sequence>
                  </content>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="org" mode="change">
                  <content>
                     <sequence>
                        <alternate>
                           <sequence preserveOrder="true">
                              <elementRef key="orgName"/>
                              <elementRef key="trait"/>
                           </sequence>
                           <sequence preserveOrder="true">
                              <elementRef key="orgName"/>
                              <elementRef key="note"/>
                           </sequence>
                        </alternate>
                        <elementRef key="settlement" minOccurs="0"/>
                        <elementRef key="district" minOccurs="0" maxOccurs="unbounded"/>
                     </sequence>
                  </content>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="place" mode="change">
                  <content>
                     <sequence preserveOrder="true">
                        <elementRef key="placeName"/>
                        <elementRef key="geogName"/>
                        <elementRef key="settlement"/>
                        <elementRef key="district"/>
                     </sequence>
                  </content>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="facsimile" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="corresp" mode="change" usage="req">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @corresp est obligatoire et doit renvoyer
                           vers un xml:id</desc>
                        <datatype>
                           <dataRef key="teidata.pointer"/>
                        </datatype>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="zone" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="corresp" mode="change" usage="req">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @corresp est obligatoire et doit renvoyer
                           vers un xml:id</desc>
                        <datatype>
                           <dataRef key="teidata.pointer"/>
                        </datatype>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="div1" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="xml:id" mode="change" usage="req">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @xml:id est obligatoire</desc>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="div2" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="xml:id" mode="change" usage="req">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @xml:id est obligatoire</desc>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="lb" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="n" mode="change" usage="req">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @n est obligatoire</desc>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="choice" mode="change">
                  <content>
                     <alternate>
                        <sequence preserveOrder="true">
                           <elementRef key="orig"/>
                           <elementRef key="reg"/>
                        </sequence>
                        <sequence preserveOrder="true">
                           <elementRef key="abbr"/>
                           <elementRef key="expan"/>
                        </sequence>
                        <sequence preserveOrder="true">
                           <elementRef key="sic"/>
                           <elementRef key="corr"/>
                        </sequence>
                     </alternate>
                  </content>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="supplied" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="source" mode="change" usage="rec">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @source est recommandé et doit renvoyer vers
                           un xml:id</desc>
                        <datatype>
                           <dataRef key="teidata.pointer"/>
                        </datatype>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="gap" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="rend" mode="change" usage="req">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @rend est obligatoire</desc>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="note" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="n" mode="change" usage="rec">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @n est recommandé</desc>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="personGrp" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="role" mode="change" usage="rec">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @role est recommandé</desc>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="foreign" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="xml:lang" mode="change" usage="req">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @xml:lang est obligatoire</desc>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="seg" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="xml:id" mode="change" usage="req">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @xml:id est obligatoire</desc>
                     </attDef>
                     <attDef ident="n" mode="change" usage="req">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @n est obligatoire</desc>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="lem" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="wit" mode="change" usage="req">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @wit est obligatoire et doit renvoyer vers un
                           xml:id</desc>
                        <datatype>
                           <dataRef key="teidata.pointer"/>
                        </datatype>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
               <elementSpec ident="rdg" mode="change">
                  <attList>
                     <attDef ident="wit" mode="change" usage="req">
                        <desc xml:lang="fr">L'attribut @wit est obligatoire et doit renvoyer vers un
                           xml:id</desc>
                        <datatype>
                           <dataRef key="teidata.pointer"/>
                        </datatype>
                     </attDef>
                  </attList>
               </elementSpec>
            </schemaSpec>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
